香港故事精華展 「殖民地」消失 刪「暴動」「反貪抗爭」 增篇幅述一國兩制

【明報專訊】香港歷史博物館開放了19年的常設展「香港故事」去年起閉館翻新，有市民及歷史專家擔心翻新後展覽會「去殖化」。本報日前參觀暫時代替常設展的濃縮版「經典再現——香港故事精華展」（下稱「精華展」），發現展覽講述香港回歸時，未有如常設展提及「殖民地」字眼，並增加篇幅講述《基本法》把維護國家主權、統一和領土完整等因素結合起來。有歷史書作家質疑精華展中不少史料被濃縮，並刪減多個歷史事例，惟介紹回歸的展板卻特意增加篇幅，「下一步會令人覺得重新詮釋歷史」。

明報記者 蕭愷情

康文署早前預計「香港故事」更新工程為期兩年多，並於歷史博物館網頁預告去年12月中會推出濃縮版精華展，介紹香港民間風俗及由史前時期至1997年香港回歸祖國的發展歷程。本報記者日前與facebook專頁「香港舊照片」創辦人、歷史書作家余震宇到訪精華展，未見以前常設展中展出的港英旗幟及港督照片，部分展品描述亦與常設展有出入。